# A farsa do julgamento de Ceausescu
Nicolae Ceausescu viu sua Romênia viver suas décadas de ouro, junto da Iugoslávia. Mas com a queda do socialismo mundo afora, fomentou toda uma ofensiva de difamação contra ele, e logo foi capturado por minorias apoiadas pela OTAN e fuzilado AO VIVO junto de sua esposa. Hoje a Romênia é um dos países mais pobres da Europa. No entanto, a execução e o julgamento de Nicolae foi ilegítima:
- O julgamento foi realizado sem uma investigação criminal prévia.
- Os suspeitos não foram examinados psiquiatricamente, o que era obrigatório por lei.
- Os suspeitos não puderam escolher seus advogados.
- A acusação de genocídio nunca foi provada. Quatro assessores de Nicolae mais tarde [admitiram cumplicidade em genocídio em 1990](https://www.latimes.com/archives/la-xpm-1990-01-28-mn-1255-story.html). A Pro TV declarou que 860 pessoas haviam morrido após 22 de dezembro de 1989 (ou seja, quando o casal "ditatorial" não estava mais no comando). Outra fonte indica o número de 306 pessoas mortas entre 17 e 22 de dezembro de 1989.
- O tribunal não se deu ao trabalho de encontrar e provar a verdade. [Nenhuma evidência foi apresentada ao tribunal](https://www.mediafax.ro/marius-tuca-show/interviu-integral-marius-tuca-show-gen-c-tin-lucescu-despre-procesul-ceausestilor-nu-a-existat-niciun-fel-de-dosar-nu-am-stiut-nici-eu-nici-procurorul-18621319).
- Os Ceaușescus [foram acusados de ter US$1 bilhão](https://en.wikisource.org/wiki/Transcript_of_the_closed_trial_of_Nicolae_and_Elena_Ceaușescu) em contas bancárias estrangeiras. [Nenhuma dessas contas foi encontrada](https://adevarul.ro/news/societate/nicolae-elena-ceausescu-Impreuna-luptat-murim-impreuna-1_50ad82ad7c42d5a663967ee4/index.html).
- Nicolae negou abertamente o tribunal. Um dos advogados dos Ceaușescus afirmou, antes da execução, que como o casal não reconheceu o tribunal, não havia como recorrer do veredicto.
- O veredicto dos juízes permitiu apelar para um tribunal superior. Os Ceaușescus foram executados alguns minutos após o veredicto, tornando essa provisão [nula](https://web.archive.org/web/20121020020554/http://www.avoconsult.ro/procese-cazuri-celebre-procesul-sotilor-ceausescu-aspecte-de-teorie-si-practica-judiciara-cel-mai-controversat-proces-romanesc.html).
- A pessoa que assinou o decreto de organização do tribunal, o líder do golpe Ion Iliescu, não tinha poder legal para fazê-lo. A ordem foi escrita à mão em um banheiro no Ministério da Defesa romeno.
- A lei romena proibia a execução da sentença de morte menos de dez dias após um veredicto, para dar tempo aos advogados do réu para recorrer. Após a execução de Ceaușescus, a pena de morte foi abolida na Romênia.
- Os líderes do golpe disseram que a execução dos Ceaușescus era necessária para impedir que terroristas atacassem a nova ordem política. [Não foi encontrado nenhum terrorista ou célula terrorista ativa](https://web.archive.org/web/20121020020554/http://www.avoconsult.ro/procese-cazuri-celebre-procesul-sotilor-ceausescu-aspecte-de-teorie-si-practica-judiciara-cel-mai-controversat-proces-romanesc.html) na Romênia. Uma visão mais recente da acusação de crimes contra a humanidade afirma que o novo regime orquestrou ["uma psicose do terrorismo"](https://www.capital.ro/breaking-news-lovitura-cumplita-pentru-ion-iliescu-ce-au-decis-judecatorii.html) por meio de ações diversificadas.
- Inicialmente, [Iliescu não desejava realizar as execuções imediatamente](https://books.google.com/books?id=vBssmkvaSoQC&pg=PA136), e preferiu um julgamento formal a ser realizado várias semanas depois. O general Victor Stănculescu insistiu na execução apressada do casal como algo imperativo para que o exército romeno apoiasse a recém-criada Frente Nacional de Salvação. Após algumas horas debatendo essa opção, Iliescu concordou com Stănculescu e assinou o decreto de organização do tribunal.

Antes da execução, Nicolae Ceaușescu declarou: "Poderíamos ter sido fuzilados sem essa farsa!"

O jornalista romeno Grigore Cristian Cartianu disse que em 1989 houve certamente uma revolta popular, mas ainda assim fomentada de fora. Foi uma combinação de interesses que uniu, por uma vez, os Estados Unidos de George Bush Sênior e a União Soviética, já condenada ao colapso sob a liderança de Mikhail Gorbachev. Moscou não gostou dos movimentos de Ceaușescu, que havia assumido posições não alinhadas em várias questões, e Washington estava ansioso para derrubar pelo menos um dos bastiões comunistas da Europa Oriental. E assim foi: as revoltas encorajadas pelas duas superpotências culparam o “Conducator”, quando decidiu suprimir os protestos, provocando motins ainda mais massivas. Tudo depende da traição de alguns de seus fiéis, que de fato sancionaram o fim e condenaram à morte atirando junto com sua esposa Elena.

No entanto, Cartianu ainda lembra, a prometida idade de ouro nunca chegou para a Romênia: o novo governo, imediatamente provou ser tão repressivo quanto o de Ceaușescu, especialmente em relação aos jornalistas e, como pudemos analisar anteriormente, o tão esperado milagre econômico se transformou em um verdadeiro pesadelo para a maioria da população.
